Das Aufspalten von Spektrallinien unter dem Einfluss eines homogenen Magnetfeldes, wird Zeeman-Effekt genannt. Es lässt sich unterscheiden zwischen dem normalen und dem anomalen Zeemaneffekt, wobei Ersterer einen Spezialfall des zweiten Falls ist. In diesem Versuch wird die spektrale Cd-Linie untersucht, wobei der Schwerpunkt weniger auf der Theorie als auf den experimentellen Methoden liegt.

\section{Experimenteller Aufbau und Durchführung}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/aufbau.png}
	\caption{Versuchsaufbau zum Zeeman-Effekt. Aus: https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/1763, aufgerufen am 25.06.2018.}
	\label{img:aufbau}
\end{figure}

Der Versuchsaufbau ist in Abbildung \ref{img:aufbau} zu sehen. Für die Messung wird eine Cadmium-Spektrallampe verwendet, die sich zwischen den beiden Spulen eines Elektromagneten befindet, welche die Lampe mit einem näherungsweise homogenen Magnetfeld durchsetzen. Mithilfe einer Blende und einer Linse wird der Strahl so aufgeweitet, dass er parallel auf ein Fabry-Pérot-Interferometer trifft. Dieses eignet sich zur präzisen Aufspaltung der Spektrallinien. Hinter dem Interferometer wird der Strahl durch zwei Linsen, welche ein Teleskop bilden, auf die Kamera fokussiert. Mit deren Fokuseinstellung lässt sich die Feinabstimmung vornehmen. \\


 
Zuerst wird der normale Zeeman-Effekt vermessen. Dazu werden Lampe und Elektromagnet in die transversale Beobachtungsposition gebracht. Die Polarisationsfilter werden hier nicht verwendet, allerdings wird der Rotfilter eingesetzt, um die rote Cd-Linie isoliert betrachten zu können. Im Bereich des Spulenstroms von 4...10 A werden im Abstand von 1 A Bilder aufgenommen. Mit dem Auswertungsprogramm Motic werden Kreise in die aufgenommenen Bilder gezeichnet und deren Radien und Flächen bestimmt. Zur transversalen Beobachtung des anomalen Zeeman-Effekts wird der Rotfilter aus dem Strahlengang entfernt und der Inteferenzfilter sowie ein Polarisationsfilter eingesetzt. Dieser ist durchlässig für die grüne Cd-Linie. Die Messung wird analog zu der roten Linie durchgeführt, allerdings wird für jede Spannung ein Bild für vertikale 0 $^\circ$ und eines für horizontale 90 $^\circ$ Polarisation aufgenommen. Auch für die rote Linie wird noch eine Messung mit Polarisationsfilter und aktiviertem Elektromagneten bei einem Strom von 5 A gemacht. \\

Der anomale Zeeman-Effekt lässt sich auch in longitudinaler Beobachtungsrichtung
vermessen. Dazu werden Magnet und Lampe um 90 $^\circ$ gedreht und das Polarisationspräparat vor dem Interferometer in den Strahlengang gebracht
(siehe Abbildung 1). Der Rotfilter wird wieder durch den Inteferenzfilter ersetzt. Wieder werden bei einem Spulenstrom von 5 A Bilder aufgenommen, diesmal bei Einstellung des Polarisationsfilters auf 45 $^\circ$. 

